﻿ Phát_triển ngành điện : 5 tỷ USD/năm
Như_vậy bình_quân mỗi năm VN cần 5 tỷ USD đầu_tư cho các công_trình điện . Với nhu_cầu lớn như_thế_này , EVN đang mong_muốn các nhà_đầu_tư nước_ngoài tham_gia vào lĩnh_vực hạ_tầng quan_trọng của nền kinh_tế này .
Xây_dựng 74 nhà máy_điện mới
Theo tính_toán của EVN , để đáp_ứng nhu_cầu phát_triển kinh_tế với tốc_độ tăng_trưởng từ 7,5 - 8% với mục_tiêu đến năm 2020 VN cơ_bản trở_thành một nước công_nghiệp thì trong 20 năm tới ( đến 2025 ) nhu_cầu điện sẽ phải tăng từ 15-17 % mỗi năm .
Ngành điện cần phải phát_triển đồng_bộ nguồn và lưới_điện theo hướng hiện_đại . Cụ_thể , tổng công_suất các nhà máy_điện phải đạt mức 42.000 MW vào năm 2015 và lên đến 62.000 MW vào 2020 và 89.000 MW năm 2005 . Nhưng đây mới chỉ là mức dự_tính thấp còn nếu ở mức cao thì sẽ còn lớn hơn nhiều .
Ông Đào_Văn_Hưng - Tổng_giám_đốc Tổng_Công ty Điện_lực VN cho_biết , trong giai_đoạn 2006-2015 có xét đến triển_vọng 2025 , VN cần xây_dựng thêm 74 nhà_máy và trung_tâm điện_lực với tổng công_suất lên đến 81.000 MW . Cụ_thể sẽ xây_dựng 46 nhà_máy thuỷ_điện ( qui_mô công_suất lớn hơn 50 MW ) , 2 trung_tâm thuỷ điện_tích năng , 5 trung_tâm nhiệt_điện khí , 17 nhà_máy và trung_tâm nhiệt_điện than , 2 trung_tâm điện hạt_nhân và 2 trung_tâm năng_lượng mới và tái_tạo .
Với nhu_cầu lớn như_thế_này , ông Đào_Văn_Hưng khẳng_định , ngành điện VN rất cần các nguồn vốn đầu_tư từ bên ngoài và đây chính là cơ_hội cho các nhà_đầu_tư nước_ngoài khi đầu_tư vào VN .
Đa_dạng_hoá hình_thức đầu_tư
The ông Hưng , để thu_hút các nhà_đầu_tư , VN chủ_trương đa_dạng_hoá các hình_thức đầu_tư để các đối_tác trong và ngoài nước có_thể tham_gia đầu_tư theo các hình_thức cung_cấp thiết_bị với tín_dụng người bán ; phát_triển các dự_án hình_thức BOT , BOO hoặc liên_doanh .
Bên_cạnh đó , hiện_nay , EVN đang tiến_hành cổ phấn hoá các đơn_vị thành_viên và các đối_tác nước_ngoài có_thể tham_gia mua cổ_phần và vùng quản_lý kinh_doanh các công_ty này .
EVN cam_kết , các nhà_đầu_tư nước_ngoài sẽ có nhiều cơ_hội tham_gia quản_lý hoạt_động sản_xuất kinh_doanh ở các công_ty_cổ_phần sản_xuất và kinh_doanh điện theo tỷ_lệ cổ_phần nắm giữ . Bên_cạnh đó , EVN cũng sẽ phát_hành trái_phiếu trong nước và quốc_tế và đây là một cơ_hội để các nhà_đầu_tư có_thể hợp_tác , đầu_tư để phát_triển ngành điện VN .
Hiện_nay , EVN đang lên một danh_mục các dự_án để các nhà_đầu_tư nước_ngoài có_thể tham_gia như : Nhiệt_điện than Nghi_Sơn 2 và 3 , Nhiệt_điện than Vũng_Áng 2 và 3 , Nhiệt_điện khí Ô_Môn 2 và một_số nhà_máy thuỷ_điện như Nho_Quế , Đăc_My 1 ...
Thực_tế , ở VN đã có 7 nhà máy_điện do các chủ đầu_tư nước_ngoài đầu_tư xây_dựng và vận_hành với tổng công_suất trên 2.000 MW và hàng chục nhà_máy thuỷ_điện nhỏ do tư_nhân trong nước đầu_tư đang hoạt_động có hiệu_quả . Và thực_tế sản_xuất của các nhà_máy này là lời cam_kết đáng_giá nhất để các nhà_đầu_tư nước_ngoài có_thể yên_tâm khi đầu_tư vào lĩnh_vực điện_năng ở VN - ông Hưng khẳng_định .
Theo Viet NamNet
